\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} %for strikeout and underline
\usepackage{tabulary} 

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

% Themes, Colors, Fonts
\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\code}[1]{\textnormal{\lstinline|#1|}}


% ======================== title page =========================
\author{Jakob Czekansky, M.Sc.}
\title[OOP]{Brückenkurs Programmieren}
\subtitle{Tag 3: Funktionen und Events}
\institute[THM]{Technische Hochschule Mittelhessen}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/pawel-czerwinski-VhDgReMsz8w-unsplash.jpg}}
\date{04. September 2024}


% ============================ begin document =================
\begin{document}
\newgeometry{left=3mm,right=3mm,top=0.5cm,bottom=.6cm}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%------------------------------------- Rückblick --------------------------------
\section[]{Rückblick}
\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 1: Variablen und Verzweigungen}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Variablen}
				\begin{lstlisting}
				int i = 10;
				float f = 3.5;
				boolean b = true;
				char c = 'x';
				String blabla = "Blabla";
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Logische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				>  >=  ==  !=
				&&  ||  !
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{If-Abfrage}
				\begin{lstlisting}
				if (<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock1>
				} else {
				  <Anweisungsblock2>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Arithmetische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				+  -  *  /  %
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 2: Schleifen}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Beispiel: For-Schleife}
				\begin{lstlisting}
				for (int i=0;i<end;i++) {
				  ellipse(i*10,20,10,10);
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Syntax: While-Schleife}
				\begin{lstlisting}
				while(<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 2: Animationen und Arrays}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{setup} und \texttt{draw}}
				\begin{lstlisting}
				void setup() {
				  //einmal am Anfang
				}
				void draw() {
				  //alle 15 ms
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			
			\begin{block}{Mausposition}
				\begin{lstlisting}
				void draw() {
				  ellipse(mouseX,20,10,10);
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-8pt}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Arrays}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				int[] numbers = new int[10];
				numbers[0] = 20;
				numbers[3+2] = numbers[0];
				int val = numbers[5];
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

%------------------------------------- Inhalt --------------------------------
\section[]{}

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt}
\tableofcontents
\end{frame}

% Repeat the table of contents before every section, highlighting the upcomming one.
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\frametitle{Inhalt}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\section{Funktionen}
% ========= Funktionen =================
\defverbatim[colored]\cshapesA{
	\begin{lstlisting}
	size(600,200);
	background(255);
	\end{lstlisting}
}
\defverbatim[colored]\cshapesB{
	\begin{lstlisting}
	fill(150+random(100),150+random(100),150+random(100));
	rect(100,50,100,100);
	\end{lstlisting}
}
\defverbatim[colored]\cshapesC{
	\begin{lstlisting}
	fill(60+random(90),60+random(90),60+random(90));
	ellipse(300,100,100,100);
	\end{lstlisting}
}
\defverbatim[colored]\cshapesD{
	\begin{lstlisting}
	fill(random(60),random(60),random(60));
	triangle(400,150,450,50,500,150);
	\end{lstlisting}
}

\begin{frame}{Funktionen: Einleitung}
	\begin{block}{Aufgabe}
		Zeichne ein Rechteck, einen Kreis und ein Dreieck nebeneinander. Bestimme die Füllfarben dabei zufällig, aber immer so, dass die Helligkeit von links nach rechts abnimmt.
	\end{block}
	\begin{block}{Bunte Formen}
		\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/shapes.png}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Funktionen: Bunte Formen - Lösung 1}
	\vspace{-0.5cm}
	\begin{block}{Bunte Formen}
		\includegraphics[width=.25\textwidth]{img/shapes.png}
	\end{block}
	\begin{block}{Lösung in Processing}
		\cshapesA\vspace{-.5cm}\pause
		\cshapesB\vspace{-.5cm}\pause
		\cshapesC\vspace{-.5cm}\pause
		\cshapesD
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Funktionen: Definition}
	Problem: Man muss dreimal den (fast) gleichen Code schreiben.\\[.2cm]
	Lösung: Neuer Befehl \stress{\tt randomColor(x,y)} zum Erzeugen einer zufälligen Farbe mit Helligkeitswert zwischen x und y.\\[.2cm]
	\begin{block}{Definition}
		Durch das Definieren einer \stress{Funktion} gibt man einer oft benötigten Teillösung einen \stress{Namen}, damit man sie für verschiedene \stress{Eingabewerte (Argumente)} anwenden kann und den richtigen \stress{Rückgabewert} bekommt.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funktionen: Kaffeemaschine als Funktion}
	\includegraphics[height=.8\textheight]{img/coffee2.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funktionen: Syntax}
	\vspace{-0.5cm}
	\begin{block}{Syntax}
		\begin{lstlisting}
		<Rückgabetyp> <Name> (<Parameter1>,<Parameter2>,..) {
		  <Anweisungsblock>
		  return <Rückgabewert>;
		}
		\end{lstlisting}
		\vspace{-0.2cm}
	\end{block}
	\begin{block}{Beispiel}
		\begin{lstlisting}
		color randomColor(int minBr, int maxBr) {
		  float span = maxBr-minBr;
		  float r = minBr + random(span);
		  float g = minBr + random(span);
		  float b = minBr + random(span);
		  return color(r,g,b);
		}
		\end{lstlisting}
		\vspace{-0.2cm}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funktionen: Bunte Formen - Lösung 2}
	\begin{block}{Bunte Formen}
		\includegraphics[width=.25\textwidth]{img/shapes.png}
	\end{block}
	\begin{block}{Lösung mit Funktion {\tt randomColor}}
		\begin{lstlisting}
		void setup() {
		  fill(randomColor(150,250));
		  rect(100,50,100,100);
		  fill(randomColor(60,150));
		  ellipse(300,100,100,100);
		  fill(randomColor(0,60));
		  triangle(400,150,450,50,500,150);
		}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe: Meine erste Funktion}
	Schreibe deine erste Processing-Funktion:
	\begin{itemize}
		\item Name: {\tt mouseBetween}
		\item Rückabetyp: {\tt boolean}
		\item Parameter: Zwei x-Koordinaten {\tt x1} und {\tt x2} als Fließkommazahlen
		\item Aufgabe: Gibt an, ob sich die Maus zwischen {\tt x1} und {\tt x2} befindet.
	\end{itemize}\vspace*{.5cm}
	
	Nutze diese Funktion, um den Hintergrund je nach Mausposition einzufärben \\(\textcolor{red}{rot}/\textcolor{darkgreen}{grün}/\textcolor{blue}{blau} im linken/mittleren/rechten Fensterdrittel).
	
	\begin{block}{Erinnerung: Syntax einer Funktionsdefinition}
		\vspace*{-.3cm}\begin{lstlisting}
		<Rückgabetyp> <Name> (<Parameter1>,<Parameter2>,..) {
		  <Anweisungsblock>
		  return <Rückgabewert>;
		}
		\end{lstlisting}
		\vspace{-0.3cm}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funktionen: Funktionen als Strukturierungsmittel}
	Auch wenn ein Stück Code nur einmal aufgerufen wird, kann es Sinn machen dieses \stress{in eine eigene Funktion auszulagern}, um den Code \stress{lesbarer} zu machen und die \stress{Fehlersuche} zu erleichtern.
	
	\vspace{5mm}
	\begin{lstlisting}
	void setup() {
	  int[] ar = {1,5,2,4,10,2,5,12,5};
	
	  for(int i = 0; i < ar.length; i++) {
	    int mi = findMinIdx(ar,i);
	    swap(ar,mi,i);
	  }
	}
	int findMinIdx(int[] haystack, int start) { ... }
	void swap(int[] ar, int idx1, int idx2) { ... } 
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\section{Events}
\begin{frame}[fragile]{Events: Besondere Funktionen in Processing}
	Processing-code kann in Funktionen stehen, die zu unterschiedlichen Zeitpunkten aufgerufen werden:\\[.4cm]
	\begin{itemize}\itemsep10pt
		\item \texttt{setup()} \checkmark
		\item \texttt{draw()} \checkmark
		\item \stress{\texttt{mousePressed()} ?}
		\item \stress{\texttt{keyPressed()} ?}
		\item \texttt{keyReleased()}
		\item ...
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events: Wie entsteht ein Event?}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=0.8\textheight]{img/events.pdf}\\[1mm]
	\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events: keyPressed}
	\begin{block}{Beispiel}
		\vspace*{-3mm}\begin{lstlisting}
		void keyPressed() {
		  if(key == 'w') y--;
		  else if (keyCode == CONTROL) y = 0;
		}
		\end{lstlisting}\vspace*{-3mm}
	\end{block}
	\begin{block}{Bausteine}
		Besondere Variablen:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{key} (\texttt{char}) für druckbare Zeichen (\texttt{'a'},\texttt{'b'},\texttt{'7'},\texttt{' '}, ...)
			\item \texttt{keyCode} (\texttt{int}) für Steuerzeichen (\texttt{CONTROL}, \texttt{ALT}, \texttt{LEFT}, ...)
		\end{itemize}
		\begin{lstlisting}
		void keyPressed() {
		  //wird bei jedem Tastendruck ausgeführt
		}
		\end{lstlisting}\vspace*{-3mm}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events: mousePressed}
	\begin{block}{Beispiel}
		\vspace*{-3mm}\begin{lstlisting}
		void mousePressed() {
		  if(mouseButton == LEFT && mouseX > 100) running = true; 
		}
		\end{lstlisting}\vspace*{-3mm}
	\end{block}
	\begin{block}{Bausteine}
		Besondere Variablen:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{mouseButton} (\texttt{int}) entweder \texttt{LEFT}, \texttt{RIGHT} oder \texttt{CENTER}
			\item \texttt{mouseX}, \texttt{mouseY} (\texttt{int}) als Koordinaten im Fenster
		\end{itemize}
		\begin{lstlisting}
		void mousePressed() {
		  //wird bei jedem Mausdruck ausgeführt
		}
		\end{lstlisting}\vspace*{-3mm}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe: Disco Klicker}
	Verändere jedes mal, wenn die Maus geklickt wird die Hintergrundfarbe zu einer neuen Zufallsfarbe.\\[5mm]
	
	\begin{block}{Vorgabe}
		\begin{lstlisting}
		void setup() {
		  ... //Initialisierung
		}
		void draw() {} //kann leer bleiben, muss aber da sein
		void mousePressed() {
		  ... //Verändern der Hintergrundfarbe
		}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Zusammenfassung - I}
	\vspace{-7mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Funktionsdefinition}
				\begin{lstlisting}
				int add(int a, int b) {
				  return a + b;
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}	
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}

			\begin{block}{Funktionsaufruf}
				\begin{lstlisting}
				int x = add(10,3);
				\end{lstlisting}
			\end{block}		
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zusammenfassung - II}
	\vspace{-7mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{keyPressed}}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				int counter = 0;
				void keyPressed() {
				  if(key == 'a') {
				    counter++;
				  } else if (key == 'x') {
				    exit(0);
				  }
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}	
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{mousePressed}}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				void mousePressed() {
				  if(mouseButton == LEFT){
			    	background(255);
				  }
				  else{
				    background(0);
				  }
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-8pt}
			\end{block}		
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\end{document}